<resources>
    <string name="app_name">사이언토리</string>
    <string name="chapter1">서문\n
우선 당신이 강의하는 내용을 학생들이 왜 버려야 하는지 그 점을 명확하게 파악하라 일단 이것이 분명해지는 강의 방법은 자연스럽게 떠오를 것이다\n
페이지 38\n
최첨단의 물리학은 한마디로 말해 ‘무식의 전당’ 이다.\n
페이지 39\n
과학이란 실험을 통하여 모든 지식을 검증하는 행위이다\n
페이지 39\n
과학적 진리를 검증하는 유일한 방법은 실험뿐이다.\n
페이지 41\n
‘근사적으로’ 맞는 법칙들은 철학적 관점에서 볼 때 완전히 틀린 법칙이라는 사실이다.\n
페이지 41\n
질량의 변화가 아무리 작다 해도 그것이 완전 불 변량이 아닌 한, 우리의 자연관은 완전히 달라져야 한다\n
페이지 51\n
고체에 명확한 결정 구조가 있다 해도, 원자들은 지정된 위치에서 지금도 맹렬한 진동을 하고 있다.\n
        페이지 59\n
이전에 다루었던 과정들을 ‘물리적 과정’이라고 하는데, 사실 이 둘 사이에는 명백한 구분이 없다(우리가 무슨 이름을 붙여서 부르건, 자연은 그런 것에 관심이 없다. 그저 정해진 길로 나아갈 뿐이다.)\n
페이지 59\n
지금까지 언급된 모든 과정들에서는 원자나 이온들이 자신의 파트너를 바꾸지 않았다.\n
페이지 60\n
원자들은 특정한 파트너와 특정 방향만을 좋아하는 등, 그 입맛이 엄청나게 까다롭다. 그리고 이들의 유별난 성향을 연구하는 것이 바로 물리학이다.\n
페이지 66\n
“살아있는 생명체의 모든 행위는 그 생명체들이 ‘물리법칙을 따르는 원자들’로 이루어져 있다는 관점만으로 모두 이해될 수 있다”\n
페이지 66\n
“모든 물질은 원자로 구성되어 있다.” 이것은 우리의 핵심 가설이다.\n
페이지 67\n
페이지 67\n
온갖 종류의 원자들이 다양하게 나열되어 수시로 변하는, 그런 복잡하기 그지없는 배열로 이루어진 물질이 제대로 작동한다는 것은 얼마나 기적같은 일인가?</string>
    <string name="chapter4">p. 137\n
 이것이 바로 그 유명한 ‘에너지 보존법칙’이다. 내용인즉, 우리가 ‘에너지’라고 부르는 양은 어떠한 상황에서도 변하지 않는다는 것이다. 그런데 이것은 수학적 원리에 바탕을 두고 있기 때문에 다소 추상적인 개념이라고 할 수 있다.
지금까지 알려진 자연현상은 어떤 정해진 롤을 따르고 있다. 여러분이 원한다면 그것을 ‘법칙’이라 불러도 좋다.
 어떤 사건이 일어날 때 수학적으로 정의된 특정 량이 불변이라는 것인데, ~~단지 우리가 어떤 양을 수학적으로 계산하고, 무언가 변화가 일어난 후에 그 양을 다시 계산하여 비교해보면 정확하게 일치한다는 뜻이다.
 우리가 에너지라고 부르는 양은 어떠한 상황에서도 변하지 않는다는 것이다. 그런데 이것은 수학적 원리에 바탕을 두고 있기 때문에 다소 추상적인 개념이라 할 수 있다.
 어떤 사건이 일어날 때 수학적으로 정의된 특정 량이 불변이라는 것인데, ~~단지 우리가 어떤 양을 수학적으로 계산하고, 무언가 변화가 일어난 후에 그 양을 다시 계산하여 비교해보면 정확하게 일치한다는 뜻이다.
 물리학자들이 실험을 한 이래로 이 법칙에서 벗어나는 사례는 단 한 번도 발견된 적이 없었다. 이것이 바로 그 유명한 에너지 보존법칙이다. 내용인즉, 우리가 에너지라고 부르는 양은 어떠한 상황에서도 변하지 않는다는 것이다. 그런데 이것은 수학적 원리에 바탕을 두고 있기 때문에 다소 추상적인 개념이라고 할 수 있다.\n

p. 141\n
 첫째로, 우리가 에너지를 계산할 때 일부는 계(system)를 떠나 외부로 방출되고, 일부는 외부로부터 유입되기도 한다. 둘째로, 에너지는 다양한 형태로 존재하며, 각 형태마다 나름대로의 산출 방식이 있다는 점이다.
 우리가 에너지를 계산할 때 일부는 계를 떠나 외부로 방출되고, 일부는 외부로 유입되기도 한다 그러므로 에너지 보존법칙을 입증하려면, 우리가 관심을 갖고 있는 계로부터 나가거나 들어오는 것이 전혀 없도록 주의를 기울여야 한다.\n

p. 146\n
 Keyword 정보: 
가역적-물체의 상태가 바뀌었다가 외부에 아무런 변화도 남기지 않고 처음 상태로 되돌아가는 것. 
비가역적-자연계에서 물질의 변화 과정은 엔트로피가 증가하는 방향, 즉 비가역이 대부분\n

p. 148\n
 자연의 섭리는 우리의 논리를 따라 주지 않는다. 조금 심한 경우에는 논리적으로 불가능했던 영구기관이 실제로 존재할 수도 있는 것이다. 가정의 일부가 잘못되었을 수도 있고, 논리상의 실수를 범했을 수도 있다. 누가 알겠는가? 인간은 원래 실수와 친한 동물이다. 그래서 우리는 이론적으로 얻어진 결과를 다양한 방법으로 확인해야만 한다. 다행히도 위에서 얻어진 결론은 실험을 통해 사실임이 이미 확인되었다.
 자연의 섭리는 우리의 논리를 따라주지 않는다. 조금 심한 경우에는 논리적으로 불가능했던 영구기관이 실제로 존재할 수도 있는 것이다.\n

p. 149\n
 인간은 원래 실수와 친한 동물이다. 그래서 우리는 이론적으로 얻어진 결과를 다양한 방법으로 확인해야만 한다.\n

p. 154\n
 그래도 진자는 운동을 계속하여 반대쪽 끝으로 올라간다. 중력 위치에너지는 사라진 것이 아니라 다른 형태로 저장되어 있다가 진자의 높이가 상승할 때 다시 나타나는 것이다.
keyword 정리: 진자 운동--고정된 한 축이나 점의 주위를 일정한 주기로 진동하는 운동으로 가운데로 갈수록 점점 빨라지고 양끝으로 갈수록 점점 느려진다\n

p. 159\n
 어떤 면에서 보면 탄성에너지는 화학에너지의 일종으로 간주할 수 있다. 왜냐하면 화학에너지는 원자들끼리 서로 끌어당기는 힘으로부터 비롯된 것이고, 탄성에너지 역시 근원이 같기 때문이다.
 모든 물체는 그저 존재한다는 것 만으로 나름대로의 에너지를 갖고 있다.\n

p. 160\n
 에너지를 수학적으로 표현하지 못하는 상황에서도 에너지 보존 법칙은 주어진 물리계를 분석하는데 엄청나게 유용하다.\n

p. 161\n
 물리계를 바라보는 각도를 아무리 바꾸어도 물리법칙은 불변이다.\n

p. 162\n
 에너지의 총량이 보존되는 것은 분명하지만, ‘사용 가능한’ 에너지를 얻는 것은 이것과 별개 문제이다.
 자연에는 이렇게 여섯 가지의 보존법칙이 존재한다. 이들 중 셋은 아주 미묘한 내용으로 시간-공간과 밀접한 관계가 있고, 나머지 셋은 조약돌을 세는 것처럼 단순하다
keyword 정리: 여기서 말하는 여섯 가지 보존법칙은 전하보존법칙, 바리온 보존법칙, 랩톤 보존법칙, 에너지 보존법칙, 선 운동량 보존법칙, 각 운동량 보존법칙이 있다.\n

p. 163\n
 우리는 우라늄과 수소로부터 에너지를 얻어낼 수 있지만 아직은 이 에너지를 폭탄처럼 파괴적인 용도에만 사용하고 있다…중략...미국 전역에서 생산하는 양의 전력을 얻을 수 있다.
Keyword 정보: 우라늄-우라늄 235에 수소를 넣으면 헬륨과 함께 중성자가 튀어나와 연쇄반응을 일으켜 핵폭발에 사용됨
 미래의 에너지 문제를 해결할 열쇠는 거의 물리학자가 쥐고 있다 해도 과언이 아닐 것이다. 에너지 문제는 반드시 해결되어야 하고, 또 해결할 수 있는 문제이다.
 에너지가 아무리 보존된다 해도, 인간생활에 필요한 에너지는 쉽게 보존되지 않는다.</string>
    <string name="chapter2">페이지69\n
과학의 대상이 되는 사물들은 그 형태와 특성이 참으로 다양하다. 예를 들어 여러분이 해변에 서서 바다를 바라볼 때, 여러분의 눈에는 방대한 양의 물과 부서지는 파도, ~~~, 그리고 빛 등이 한꺼번에 들어올 것이다. ~~~. ~그리고 바다를 바라보는 관찰자, 즉 여러분도 그곳에 있다.\n

페이지70\n
자연의 다른 구성 요소들도 이처럼 다양한 형태로 상호간에 영향력을 행사하고 있다. 어디에 있는 놈들이건 간에 자연을 이루는 요소들은 한결같이 복잡하기 짝이 없다.

몇 종류 되지 않는 기본 입자들과 힘들로부터 어떠케 이토록 다양한 세계가 창조될 수 있다는 말인가?

... 이런 질문들에 올바른 답을 구하려면, 우리는 언뜻 보기에 전혀 다른 듯한 대상들을 순차적으로 분석하여, 다른 점이 별로 없는 근본까지 파고 들어가야 한다. 계속 파고 들어가다 보면 공통점이 발견되리라는 희망을 갖고 모든 물질과 자연현상을 낱낱이 분해해야 하는 것이다. 이러한 노력 속에서 우리의 이해는 한층 더 깊어지게 된다.\n

페이지71\n
체스게임이 성립되기 위해 반드시 요구되는 기본 규칙들-이것이 바로 물리학이다.

관측과 논리, 그리고 일련의 실험으로 진행되는 이 방법은 ‘과학’이라는 명칭으로 불려졌다.\n

페이지72\n
따라서 우리는 ‘게임의 규칙’이라는 지극히 기본적인 질문에 집중할 수 밖에 없다. 규칙을 모두 이해한다면 그것은 곧 이세계를 이해하는 것이다. 이것이 바로 우리가 말하는 ‘이해의 참뜻’이다.\n

페이지73\n
세부적인 규칙들을 모두 이해하지 못한 상황이라 해도 위와 같은 과정을 꾸준히 반복하면서 결국에는 올바른 법칙을 발견하게 되고, 그 와중에 전혀 예기치 못했던 새로운 법칙을 발견할 수도 있다.\n

페이지74\n
그러나 우리의 목표는 자연의 특성을 단순히 나열하는 것이 아니라 이러한 구성 요소들로부터 자연이 왜 지금과 같은 모습을 가지게 되었는지를 논리적으로 이해하는 것이다. 이것이 바로 현대 이론 물리학이 추구하고 있는 기본적인 방향이다.\n

페이지75\n
우리가 모든 법칙들을 남김없이 찾아낸다 해도, 그들이 과연 순순히 통합에 응해줄 것인가? 
자연에서 발견되는 모든 법칙들이 동일한 실체의 다른 모습이라는 보장이 어디에 있는가?\n

페이지86\n
아주 작은 규모에 적용되는 법칙은 큰 규모의 경우와 전혀 딴판이었다. ~~~. 왜 어려워졌을까?  미시세계에서 작은 입자들의 행동 방식이 너무나 부자연스러웠기 때문이다.
키워드: 물리학
물리학은 물질과, 그것의 시공간에서의 운동, 그리고 그것과 관련된 에너지나 힘 등을 연구하는 자연과학의 한 분야이다.\n

페이지 90\n
이 모든 것을 양자 역학적 버전으로 재구성한 이론이 바로 양자 전기 역학이다. 
모든 아이디어의 타당성은 오로지 실험을 통해 검증되어야 한다. 
실험에서 동일한 결과를 얻었다면 아주 바람직한 일이고, 그렇지 않았다 해도 그 또한 사실로 받아들이면 그만이다. 우리는 그저 실험결과를 받아들이면서, 여기에 우리의 경험을 추가하여 머릿속의 아이디어를 체계화시켜 나갈 뿐이다.\n


페이지102\n
지금 물리학에 무대는 우주공간이다..중략..
 우리는 탄생의 비밀을 알 수 없고 우리가 갖고 있는 시공간의 개념을 극미의 영역에서 검증해본적도 없다
지금 물리학의 시대는 시공간이다. \n

페이지103\n
우리가 지금 벌이고 있는 게임의 규칙은 양자역학적 원리이며
우리는 지금 원자 규모 이하의 미시세계를 탐구하고 있으나, 우리의 현재 위치가 어디쯤이며 앞으로 얼마나 더 가야 하는지 전혀 모르는 상태이다.\n
p.  105\n
물리학은 모든 과학 분야 중에서 가장 기본적인 분야이며, 과학의 발전에 가장 지대한 영향을 끼치는 학문이다.</string>

    <string name="chapter5">p. 165\n
이 우주 안에 존재하는 모든 것들은 다른 물체들을 무조건 끌어당기는데, 그 힘의 크기는 두 물체의 질량의 곱에 비례하고 둘 사이의 거리의 제곱에 반비례한다. 이것이 전부이다.\n
p. 165\n
인간의 지성이 뛰어나다고 경탄만 할 게 아니라, 가끔씩은 우리 인간이 알아낸 법칙에 따라 아름답고 우아하게 돌아가는 자연을 관망하는 자세도 필요하다.\n
p. 167\n
무언가를 알아내기 위해 철학적 공론을 들먹이는 것보다는 정밀한 실험(관측)으로부터 결론을 유추하는 것이 훨씬 낫다는 게 브라헤의 지론이었던 것이다.\n
p. 170 \n
1.모든 행성은 타원 궤도를 따라 움직이고 있으며, 타원에 초점 중 한 곳에 태양이 위치한다.
2.태양과 행성을 잇는 반경벡터는 같은 시간 동안같은 면적을 쓸고 지나간다.
3.행성의 공전 주기는 궤도의 장축의 2분의 3승에 비례한다.\n
p. 171\n
"물체의 운동상태를 바꾸는 유일한 방법은 그 물체에 힘을 가하는 것이다"
만일 물체의 속도가 증가했다면 물체가 운동하는 방향으로 힘이 가해졌단 뜻이고, 물체의 운동방향이 바뀌었다면 힘이 삐딱한 방향으로 가해졌음을 의미한다.\n
p. 171\n
뉴턴은 이러한 논리를 이용하여 “힘은 물체의 이동속도나 진행방향을 변경시킨다”는 결론을 내렸다.\n
p. 171\n
행성이 곡선 운동을 하려면 보이지 않는 천사들은 계속해서 날아가는 방향을 바꿔야 한다. 그리고 행성 근처에서 날개를 가진 비행물체가 발견된 사례는 지금까지 단 한 번도 없었다.\n
p. 172\n
뉴턴은 운동의 법칙을 완벽하게 이해한 최초의 인간이었다. 그는 자신의 이해를 바탕으로 모든 행성들의 운동을 관장하고 제어하는 것은 태양이다 라는 놀라운 결론에 이르게 되었다.
keyword: 운동의 법칙은 물체의 운동을 다루는 세개의 물리 법칙으로 관성의 법칙, 가속도의 법칙, 작용과 반작용의 법칙으로 이루어져 있다.\n
p. 173\n
결국 뉴턴은 신중한 사고 끝에 “모든 물체는 다른 물체를 끌어당기고 있다”는 범우주적 법칙을 발견하기에 이른다.\n
p. 177\n
누군가가 제 아무리 대단한 법칙을 새로 발견했다 해도, 우리가 투입한 노력보다 더 많은 것을 얻어낼 수 있어야만 "유용한" 법칙의 대접을 받을 수 있다.\n
p. 192\n
중력 이론이 거둔 대단한 성공이 과학의 역사에 끼친 영향력의 중요성은 아무리 강조해도 지나치지 않을 것이다
keyword: 아인슈타인의 대표적인 이론으로, 특수 상대성이론과 일반 상대성이론으로 이루어져 있다. 특수 상대성이론에서는 빛이 가장 빠른 속도의 입자라는 것을 알리고, 일반 상대성이론에서는 시간과 공간은 서로 밀접하게 연결되어 있다고 말한다.\n
p. 192\n
왜냐하면, 중력법칙과 마찬가지로 이 세상의 다른 현상들도 이렇게 단순하고 아름다운 법칙을 따를 것이라는 희망을 주었기 때문이다\n
p. 193\n
나는 지금까지 지구가 중력에 의해 태양 주위를 공전한다는 사실만 이야기했을 뿐, 그 중력이 ‘왜’ 생기는지에 대해서는 아직 아무런 언급도 하지 않았다. … 이렇게 추상적인 구석을 갖는 것이 바로 물리법칙의 특성이기도 하다.\n
p. 194\n
근처에 태양과 같이 존재한다면 …중략… 태양의 반대편 쪽에 때려서 지구를 태양 쪽으로 밀어주는 알짜 힘을 만들어 낼 것이다. ...중략...  그러나 이것은 틀린 이론이다 만약 이것이 사실이라면 지구는 공전하는 동안 뒷면보다 앞면이 더욱 많은 충격을 받을 것이다 따라서 지구는 이 여분의 충격 때문에 공전속도가 점차 느려질 것이며 결국 주고 태양을 향해 추락하게 될 것이다 \n
p. 195\n
중력과 전기력은 우리의 짐작보다 훨씬 더 친밀한 현상일지도 모른다. (생략) 그러나 중력과 전기력을 비교할 때 가장 흥미를 끄는 부분은 ‘상대적인 크기’이다. 이 두 가지 힘을 모두 포함하는 이론이라면, 그로부터 중력의 세기를 유추해낼 수 있어야 한다.\n
p. 196\n
1년이라는 시간은 오직 지구라는 행성에서만 통용되는 단위일 뿐, 결코 범 우주적인 시간이 될 수 없다.\n
p. 199\n
 뉴턴의 중력이론에 의하면 ...중략… 중력 신호는 전달 속도가 무한대이다. 
...중략… 그러나 아인슈타인은 ‘어떤 물체 건 신호 건 간에 빛보다 빨리 이동할 수는 없다’라는 대 원칙을 발견하였으며 … 중략…  중력이 전달되는 데에도 분명히 시간이 소요된다”라고 주장했다\n
p. 200\n
그러나 물리학의 이론들이 서로 모순을 일으키지 않으려면, 아인슈타인의 중력이론은 양자역학의 불확실성 원리와 조화롭게 합쳐져야 할 것이다. p. 192
중력 이론이 거둔 대단한 성공이 과학의 역사에 끼친 영향력의 중요성은 아무리 강조해도 지나치지 않을 것이다
keyword: 아인슈타인의 대표적인 이론으로, 특수 상대성이론과 일반 상대성이론으로 이루어져 있다. 특수 상대성이론에서는 빛이 가장 빠른 속도의 입자라는 것을 알리고, 일반 상대성이론에서는 시간과 공간은 서로 밀접하게 연결되어 있다고 말한다.</string>
    <string name="chapter3">p.  105\n
물리학은 모든 과학 분야 중에서 가장 기본적인 분야이며, 과학의 발전에 가장 지대한 영향을 끼치는 학문이다.\n
p.  106\n
화학자들은 수많은 원소들을 찾아내고, 그들 사이의 관계를 규명하기 위해 엄청난 노력을 했으며, 그 결과로 다양한 원소들이 화합물을 이루어 바위나 지구 같은 물질이 만들어진다는 사실을 알게 되었다.
화학의 원자이론은 실험적으로 거의 완벽하게 규명되어 있었으므로, 화학과 물리학은 운명적으로 각별한 사이가 될 수밖에 없었다.
→keyword 세부 설명: 화학과 물리는 배우거나 연구하는데 있어서 공통점이 많다. 그 이유는 화학에서 다루는 현상들이 대부분 양자역학에 기반을 두고 있기 때문이다. 하지만, 화학은 가장 중요하게 생각하는 것이 반응이고, 물리는 현상 자체에 관심을 많이 둔다.\n
p.  108\n
물리화학은 반응이 일어나는 비율과 반응의 구체적 과정을 연구하는 과학이며, 양자화학은 화학적 현상들을 물리학의 법칙으로 이해하기 위해 탄생한 분야이다\n
p.  109\n
물리학과 생물학 사이에도 매우 유서 깊은 인연이 있다. 물리학의 기본법칙 중 하나인 에너지보존법칙이 생물학 분야에서 먼저 발견된 것이다.
→keyword 세부 설명: 에너지 보존 법칙은 닫힌 물리계에 작용하는 알짜 힘이 0이면, 그 물리계의 총에너지 시간에 따라 변하지 않고 일정하다는 것을 의미한다.\n
p.  112\n
생명체의 세포 속에서는 정교한 화학반응이 일어나면서 하나의 화합물이 다른 여러 종의 화합물로 변해가고 있다.
천문학 역사상 가장 위대한 발견은 우주내의 모든 별들이 지구에 있는 원소들과 동일한 종류로 이루어져 있음을 알아낸 것이다\n
p.  115\n
물리학이 생물학을 비롯한 여타 과학 분야에서 중요하게 취급되는 이유는 이것 말고도 얼마든지 있는데, 그 대표적인 예가 바로 ‘실험 기술’이다.\n
p.  119쪽\n
DNA의 한쪽 줄에 붙어 있는 당은 다른 한 줄과 결합하는 실마리를 제공한다. 그런데 이 당들은 모두 같은 것이 아니라 아데닌, 티민, 시토신, 구아닌의 4종류로 구별된다.
Keyword 정보: DNA의 구조－과 같이 교대로
염기 쌍: 골격 안쪽에 있으며
당－인산 골격: 당과 인산이 인산－당－인산－당 수소 결합으로 이중 나선 구조 유지→ 유전 정보 저장
이중 나선 구조: 수소 결합에 의해 나선형으로 꼬인 구조
염기에는 아데닌(A), 티민(T), 구아닌(G), 사이토신(C)이 있음
아데닌(A)은 티민(T)과, 구아닌(G)은 시토신(C)과 항상 짝을 지어 결합\n
p.  128\n
우리가 지구의 내부에 대하여 알고 있는 것은 멀리 떨어져 있는 별의 내부에 관한 지식보다 훨씬 적다.\n
p.  129\n
기억에 관여하는 어떤 물질이 존재한다고 해도, 동물의 뇌는 수많은 신경망들이 얽혀 있는 거
대한 기관이기 때문에 직접적인 방법으로는 분석이 불가능할지도 모른다.
→keyword 세부 설명: 뇌는 체내에 존재하는 가장 큰 기관으로, 약 1,000억 개의 신경세포와 9,000억 개의 아교세포로 구성된다.\n
p.  130\n
인간을 과학적으로 이해하려면 앞으로도 많은 세월이 흘러야 할 것이다. 그리고 이 문제를 해결하기 위해서는 한참 뒤로 물러나서 모든 상황을 다시 한번 관망하는 자세가 필요하다.
도구를 발명하는 것과 달리, 물리학이 다른 과학에 유용한 이론을 제시하려면 먼저 해당분야의 과학자들은 자신이 안고 있는 문제를 물리학적 용어로 바꾸어 물리학자에게 설명해 주어야 한다.
누군가가 사람이 아닌 개의 행동방식을 완전히 파악했다면 그것 만으로도 장족의 발전이다.\n
p.  131쪽\n
지질학자나 천문학자가 지구와 별에 대하여 이런 류의 정보를 준다면 물리학자는 기존의 이론으로 지구와 별의 현재 상태와 과거, 미래를 알아낼 것이다…중략…화학을 이해하려면 존재하는 원자의 종류를 알아야한다.
만일 우리가 생물학의 모든 것을 이해하게 되었다면, 그 다음에는 지구 위에 그런 생물들이 왜 존재하는지 궁금할 것이다.\n
p.  132\n
물리학자는 하나의 물리 법칙을 발견했을 때 “이 법칙은 어떤 변천과정은 거쳐서 지금과 같이 되었을까? 변하기 전의 법칙은 어떤 모습이었을까?” 등등의 의문으로 골머리를 앓지 않는다.\n
p.  133쪽\n
상상력이 풍부했던 어는 시인은 “한잔의 와인 속에 우주의 모든 것이 담겨 있다”고 표현했다. …중략… 그러나 거기에는 정말로 모든 우주가 함축되어 있다. 출렁이는 왕인은 바람과 기온에 따라 증발하고, 유리잔은 빛을 반사시키며…\n
p.  134\n
우리의 보잘것없는 지성이 와인 한 잔을 놓고 물리학, 생물학, 지질학, 천문학, 심리학 등을 떠올린다 해도, 자연은 그런 것에 전혀 관심이 없다.</string>
    <string name="chapter6">p. 204\n
양자역학이란, 물질과 빛이 연출하는 모든 현상을 설명하는 도구이며, 특히 원자 규모의 미시 세계에 주로 적용된다.
양자역학이란, 물질과 빛이 연출하는 모든 현상들을 서술하는 도구이며, 특히 원자 규모의 미시세계에 주로 적용된다.\n
p. 205\n
우리가 말할 수 있는 거라고 “전자는 입자도 아니며 파동도 아니다”라는 지극히 모호한 서술뿐이다.
그렇다면 전자는 입자이면서 동시에 파동이란 말인가? 아니다. 엄밀하게 말하면 둘 중 어느 것도 아니다.\n
p. 206\n
keyword: 양자역학과 고전역학의 차이점이 바로 미시세계와 거시세계를 기술하는 학문이라는 것이다. (고전역학이 거시 세계이고 영자역학을 미시세계라고 한다.)
원자적 규모에 적용되는 법칙들은 우리의 일상적인 경험과 전혀 딴판이기 때문에 선뜻 받아들이기가 어려울 뿐만 아니라 익숙해지는 데에도 꽤 많은 시간이 필요하다.
우리들이 갖고 있는 모든 경험과 직관은 거시적인 세계를 바탕으로 형성되었기 때문에 미시적인 세계를 이해하지 못하는 것은 당연한 일이다.\n
p. 207\n
총알 실험 영상: https://www.youtube.com/watch?v=Qitd7JDbAK8 4:33~7:47\n
p. 221\n
전자는 총알과 같은 입자 덩어리의 형태로 도달하지만, 특정 위치에 도달할 확률은 파동의 경우처럼 간섭무늬를 그리며 분포한다. 이런 이유 때문에 전자는 어떤 때는 입자였다가 또 어떤 때는 파동처럼 행동한다고 일컬어지는 것이다.
keyword: 1924년 드브로이는 파장에 반비례하며 플랑크 상수 값을 가진다고 가정함으로써 보어의 양자조건을 물질파로 설명할 수 있음을 보였다.\n
p. 224\n
“전자는 우리가 그들을 보고 있을 때와 보고 있지 않을 때 서로 다르게 행동한다.”\n
p. 225\n
광원의 밝기를 줄여라! 광원을 점차 어둡게 만들면 빛에 의한 산란의 효과는 거의 무시해도 좋을 만큼 작아질 것이다
keyword: 광원의 밝기를 아무리 줄여봐도 하나의 전재에 의해 나타나는 섬광은 항상 같은 밝기로 나타난다\n
p. 232\n
(1) 이상적인 실험에서 임의 사건이 일어날 확률을 확률 진폭(probability amplitude)이라 부르는 복소수의 절댓값의 제곱으로 주어진다.
(2) 하나의 사건이 여러 가지 방법으로 일어날 수 있는 경우, 이 사건에 대한 확률 진폭은 각각의 경우에 대한 확률 진폭을 더하여 얻어지며, 이때 간섭 현상이 일어난다.
(3) 위에서 말한 사건이 여러 가지 가능성 중 어떤 방법으로 일어났는지를 알아보는 실험을 한다면, 그 사건이 발생할 전체 확률은 개개의 방식으로 일어날 확률들을 더하여 얻어지며, 간섭은 일어나지 않는다.
하나의 사건이 여러가지 방법으로 일어날 수 있는 경우, 이 사건에 대한 확률 진폭은 각각의 경우에 대한 확률 진폭을 더하여 얻어지며, 이때 간섭현상이 일어난다.\n
p. 233\n
우리는 오직 가능성만을 예측할 수 있을 뿐이다 이것은 현대물리학이 어떤 정해진 환경 하에 앞으로 발생할 사건을 정확하게 예견하는 것을 포기해야 했다\n
p. 234\n
전자는 우리가 모르는 은밀한 내부 구조를 갖고 있을지도 모른다. 우리가 전자의 앞날을 예견하지 못하는 것도 아마도 이것 때문일 것이다\n
p. 235\n
불확정성원리는 인간의 지적능력에 그어진 한계가 아니라, 자연 자체에 원래 내재되어 있는 본질이다.
그렇다면 전자는 입자이면서 동시에 파동이란 말인가? 아니다. 엄밀하게 말하면 둘 중 어느 것도 아니다.
하이젠베르크-"어떤 물체의 운동량을 측정할 때 오차의 한계를 줄일 수 있다면, 그 물체의 위치를 측정할 때 수반되는 오차는 작아질 수 없다.\n

p. 237\n
불확정성원리는 양자역학을 유지시키는 일종의 보호장치이다. 하이젠베르크는 위치와 운동량을 매우 높은 정확도로 동시에 측정할 수 있다면 양자역학은 붕괴된다는 사실을 깊이 인식하여, 이것이 불가능 할 수밖에 없다는 결론에 도달했다.
 슈뢰딩거의 고양이 "https://youtu.be/UjaAxUO6-Uw" 슈뢰딩거의 고양이(불확정성의 원리-확인해보지 않는 이상 그 물체의 상태는 알서 없다.)
</string>
    <string name="rf_keyword">
    p. 146\n
    Keyword 정보:
    가역적-물체의 상태가 바뀌었다가 외부에 아무런 변화도 남기지 않고 처음 상태로 되돌아가는 것.
    비가역적-자연계에서 물질의 변화 과정은 엔트로피가 증가하는 방향, 즉 비가역이 대부분\n

    p. 154\n
    그래도 진자는 운동을 계속하여 반대쪽 끝으로 올라간다. 중력 위치에너지는 사라진 것이 아니라 다른 형태로 저장되어 있다가 진자의 높이가 상승할 때 다시 나타나는 것이다.
    keyword 정리: 진자 운동--고정된 한 축이나 점의 주위를 일정한 주기로 진동하는 운동으로 가운데로 갈수록 점점 빨라지고 양끝으로 갈수록 점점 느려진다\n

    p. 162\n
    에너지의 총량이 보존되는 것은 분명하지만, ‘사용 가능한’ 에너지를 얻는 것은 이것과 별개 문제이다.
    자연에는 이렇게 여섯 가지의 보존법칙이 존재한다. 이들 중 셋은 아주 미묘한 내용으로 시간-공간과 밀접한 관계가 있고, 나머지 셋은 조약돌을 세는 것처럼 단순하다
    keyword 정리: 여기서 말하는 여섯 가지 보존법칙은 전하보존법칙, 바리온 보존법칙, 랩톤 보존법칙, 에너지 보존법칙, 선 운동량 보존법칙, 각 운동량 보존법칙이 있다.\n

    p. 163\n
    우리는 우라늄과 수소로부터 에너지를 얻어낼 수 있지만 아직은 이 에너지를 폭탄처럼 파괴적인 용도에만 사용하고 있다…중략...미국 전역에서 생산하는 양의 전력을 얻을 수 있다.
    Keyword 정보: 우라늄-우라늄 235에 수소를 넣으면 헬륨과 함께 중성자가 튀어나와 연쇄반응을 일으켜 핵폭발에 사용됨
    미래의 에너지 문제를 해결할 열쇠는 거의 물리학자가 쥐고 있다 해도 과언이 아닐 것이다. 에너지 문제는 반드시 해결되어야 하고, 또 해결할 수 있는 문제이다.
    에너지가 아무리 보존된다 해도, 인간생활에 필요한 에너지는 쉽게 보존되지 않는다.

    페이지86\n
    아주 작은 규모에 적용되는 법칙은 큰 규모의 경우와 전혀 딴판이었다. ~~~. 왜 어려워졌을까?  미시세계에서 작은 입자들의 행동 방식이 너무나 부자연스러웠기 때문이다.
    키워드: 물리학
    물리학은 물질과, 그것의 시공간에서의 운동, 그리고 그것과 관련된 에너지나 힘 등을 연구하는 자연과학의 한 분야이다.\n

    p. 200\n
    그러나 물리학의 이론들이 서로 모순을 일으키지 않으려면, 아인슈타인의 중력이론은 양자역학의 불확실성 원리와 조화롭게 합쳐져야 할 것이다. p. 192
    중력 이론이 거둔 대단한 성공이 과학의 역사에 끼친 영향력의 중요성은 아무리 강조해도 지나치지 않을 것이다
    keyword: 아인슈타인의 대표적인 이론으로, 특수 상대성이론과 일반 상대성이론으로 이루어져 있다. 특수 상대성이론에서는 빛이 가장 빠른 속도의 입자라는 것을 알리고, 일반 상대성이론에서는 시간과 공간은 서로 밀접하게 연결되어 있다고 말한다.

    p.  106\n
    화학자들은 수많은 원소들을 찾아내고, 그들 사이의 관계를 규명하기 위해 엄청난 노력을 했으며, 그 결과로 다양한 원소들이 화합물을 이루어 바위나 지구 같은 물질이 만들어진다는 사실을 알게 되었다.
    화학의 원자이론은 실험적으로 거의 완벽하게 규명되어 있었으므로, 화학과 물리학은 운명적으로 각별한 사이가 될 수밖에 없었다.
    →keyword 세부 설명: 화학과 물리는 배우거나 연구하는데 있어서 공통점이 많다. 그 이유는 화학에서 다루는 현상들이 대부분 양자역학에 기반을 두고 있기 때문이다. 하지만, 화학은 가장 중요하게 생각하는 것이 반응이고, 물리는 현상 자체에 관심을 많이 둔다.\n

    p.  109\n
    물리학과 생물학 사이에도 매우 유서 깊은 인연이 있다. 물리학의 기본법칙 중 하나인 에너지보존법칙이 생물학 분야에서 먼저 발견된 것이다.
    →keyword 세부 설명: 에너지 보존 법칙은 닫힌 물리계에 작용하는 알짜 힘이 0이면, 그 물리계의 총에너지 시간에 따라 변하지 않고 일정하다는 것을 의미한다.\n

    p.  119쪽\n
    DNA의 한쪽 줄에 붙어 있는 당은 다른 한 줄과 결합하는 실마리를 제공한다. 그런데 이 당들은 모두 같은 것이 아니라 아데닌, 티민, 시토신, 구아닌의 4종류로 구별된다.
    Keyword 정보: DNA의 구조－과 같이 교대로
    염기 쌍: 골격 안쪽에 있으며
    당－인산 골격: 당과 인산이 인산－당－인산－당 수소 결합으로 이중 나선 구조 유지→ 유전 정보 저장
    이중 나선 구조:수소 결합에 의해 나선형으로 꼬인 구조
    염기에는 아데닌(A), 티민(T), 구아닌(G), 사이토신(C)이 있음
    아데닌(A)은 티민(T)과, 구아닌(G)은 시토신(C)과 항상 짝을 지어 결합\n

    p.  129\n
    기억에 관여하는 어떤 물질이 존재한다고 해도, 동물의 뇌는 수많은 신경망들이 얽혀 있는 거
    대한 기관이기 때문에 직접적인 방법으로는 분석이 불가능할지도 모른다.
    →keyword 세부 설명: 뇌는 체내에 존재하는 가장 큰 기관으로, 약 1,000억 개의 신경세포와 9,000억 개의 아교세포로 구성된다.\n

    p. 206\n
    keyword: 양자역학과 고전역학의 차이점이 바로 미시세계와 거시세계를 기술하는 학뮨이라는 것이다. (고전역학이 거시 세계이고 영자역학을 미시세계라고 한다.)
    원자적 규모에 적용되는 법칙들은 우리의 일상적인 경험과 전혀 딴판이기 때문에 선뜻 받아들이기가 어려울 뿐만 아니라 익숙해지는 데에도 꽤 많은 시간이 필요하다.
    우리들이 갖고 있는 모든 경험과 직관은 거시적인 세계를 바탕으로 형성되었기 때문에 미시적인 세계를 이해하지 못하는 것은 당연한 일이다.\n

    p. 225\n
    광원의 밝기를 줄여라! 광원을 점차 어둡게 만들면 빛에 의한 산란의 효과는 거의 무시해도 좋을 만큼 작아질 것이다
        keyword: 광원의 밝기를 아무리 줄여봐도 하나의 전재에 의해 나타나는 섬광은 항상 같은 밝기로 나타난다\n</string>
        <string name="ahdsffnd">나는 천재</string>
</resources>
